\section{因子分解机简介}

因子分解机（Factorization Machines，FM）
是由Rendle等人于2010年提出的一种基于矩阵分解的
一种机器学习算法。
其主要将支持向量机（SVM）的优势与因子分解模型相结合，
旨在对极为稀疏的数据进行处理。

总的来说，FM的优势主要在于\cite{rendleFactorizationMachines2010}：
\begin{itemize}
    \item FM可以在SVM所不能处理的及其稀疏的场景下进行参数估计
    \item FM的计算复杂度是线性的，使得FM对大型数据集的计算性能较好
    \item FM在通用场景下拥有较好的表现
\end{itemize}

FM在提出之后获得了大量的关注，
同样地，
也衍生出了许多的变体。
比如Guo等人于2017年提出的DeepFM模型\cite{guoDeepFMFactorizationMachineBased2017}，
Juan等人于2016年提出的FFM模型\cite{juanFieldawareFactorizationMachines2016}，
He等人于2017年提出的NFM模型\cite{heNeuralFactorizationMachines2017}
等。

\subsection{FM原理}

FM模型的二阶公式为：
\begin{equation}
    \hat{y}(\mathbf{x})=w_0+\sum_{i=1}^n w_i x_i+\sum_{i=1}^n\sum_{j=i+1}^n\langle\mathbf{v}_i,\mathbf{v}_j\rangle x_i x_j
\end{equation}

模型中的参数应当有：
\begin{equation}
    w_0\in\mathbb{R}, \mathbf{w}\in\mathbb{R}^n, \mathbf{V}\in\mathbb{R}^{n\times k}
\end{equation}

其中$\langle\cdot,\cdot\rangle$为两$k$阶向量的点积：
\begin{equation}
    \langle\mathbf{v}_i,\mathbf{v}_j\rangle=\sum_{f=1}^k v_{i,f}\cdot v_{j,f}
\end{equation}

$\mathbf{v}_i$是矩阵$\mathbf{V}$的第$i$个$k$阶变量。
$k\in\mathbb{N}_0^+$为定义了因子维度的一个超参数。

对于二阶FM而言，
$w_0$为全局偏置量，
$w_i$则为第$i$个变量的权重，
$\hat{w}_{i,j}=\langle\mathbf{v}_i,\mathbf{v}_j\rangle$
为第$i$和第$j$个变量的互作用。

\subsection{FM模型计算优化}

显然根据定义，
FM模型的计算复杂度为$O(kn^2)$，
其对于大规模数据的计算不够友好，
较为消耗计算资源，
因此需要对其进行优化。

对于模型定义中的后半部分，可以得出：
\begin{equation}
    \begin{aligned}
          & \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=i+1}^{n}\left\langle\mathbf{v}_{i}, \mathbf{v}_{j}\right\rangle x_{i} x_{j}                                                                                                         \\
        = & \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}\left\langle\mathbf{v}_{i}, \mathbf{v}_{j}\right\rangle x_{i} x_{j}-\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n}\left\langle\mathbf{v}_{i}, \mathbf{v}_{i}\right\rangle x_{i} x_{i} \\
        = & \frac{1}{2}\left(\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \sum_{f=1}^{k} v_{i, f} v_{j, f} x_{i} x_{j}-\sum_{i=1}^{n} \sum_{f=1}^{k} v_{i, f} v_{i, f} x_{i} x_{i}\right)                                             \\
        = & \frac{1}{2} \sum_{f=1}^{k}\left(\left(\sum_{i=1}^{n} v_{i, f} x_{i}\right)\left(\sum_{j=1}^{n} v_{j, f} x_{j}\right)-\sum_{i=1}^{n} v_{i, f}^{2} x_{i}^{2}\right)                                          \\
        = & \frac{1}{2} \sum_{f=1}^{k}\left({\left(\sum_{i=1}^{n} v_{i, f} x_{i}\right)}^{2}- \sum_{i=1}^{n} v_{i, f}^{2} x_{i}^{2}\right)
    \end{aligned}
\end{equation}

经过上述变换之后模型的计算复杂度将为$O(kn)$。