\documentclass{hainanuthesis}

\newcommand{\overbar}[1]{\mkern1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern1.5mu}
\newcommand{\overbari}[1]{\,\overline{\!{#1}}}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algorithm2e}

\addbibresource{articles.bib}

\title{推荐算法研究及实现}
\author{张奥星}
\id{20181682310040}
\grade{2018级}
\faculty{理学院}
\department{数学系}
\major{信息与计算科学}
\teacher{黄萍}

\begin{document}
% \maketitle
\makecover{}

\begin{abstract}
    近年来，
    尤其是在COIVID-19的影响下，
    游戏产业愈发地繁荣.
    同时，
    游戏的数量也越来越多，
    如何从海量的游戏内容当中获取到用户喜爱的游戏，
    成为了游戏产业当中越来越重要的一项议题.

    本文介绍了融合了FM、
    Word2Vec以及神经网络相关技术的一种新型游戏推荐技术，
    以期对Steam游戏进行相关的推荐.
    主要是将稀疏数据进行嵌入之后分别交由FM处理和直接输出，
    对于标签数据则使用Word2Vec进行Tag2Vec的学习，
    与进行嵌入后的稀疏数据以及稠密数据连接后
    交由深度学习模块进行训练.
    考虑到计算性能以及防止过拟合，
    各全连接层之间均使用ReLU作为激活函数，
    最终使用二分类交叉熵损失（BCE）作为损失函数.
    具体的训练模型设计详见\cref{fig:model}.

    经过实验表明本文的模型具有一定的可行性以及有效性，
    最终给出了该模型后续所面临的困难以及接下来的研究方向.
    \keywords{FM；Word2Vec；深度学习；推荐系统；电子游戏}
\end{abstract}

\newpage

\begin{abstract}[en]
    These years,
    especially under the influence of COVID-19,
    more and more video games are springing up.
    How to recommend users' favorite game is becoming
    more and more important.

    This thesis mainly introduce a new recommendation technology,
    including FM, Word2Vec and deep learning.
    The tech is designed for vedio games of Steam,
    a game platform.
    Firstly,
    putting the sparse data into the embedding layer,
    then putting into FM layer.
    Secondly,
    putting the tags into Word2Vec machine and
    contact the result with dense data and
    the result of embedding layer.
    Finally,
    make sure all of the data can be trained by
    the deep learning machine.
    To avoid over-fitting,
    we choose ReLU between the full connection layer,
    or linear layer.
    What's more,
    BCE is the loss function.
    This design can also be learnt in figure 4.

    The model is proved available and validated.
    At the end of this thesis,
    we pointed out the difficulty and
    the direction of the future for further research.
    \keywords[en]{FM; Word2Vec; Deep learning; recommendation system; video games} % chktex 13
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\input{article/preface.tex}

\input{article/introduce.tex}

\input{article/word2vec.tex}

\input{article/fm.tex}

\input{article/nn.tex}

\input{article/requirements.tex}

\input{article/thought.tex}

\input{article/result.tex}

\input{article/conclusion.tex}

\begin{acknowledge}
    大学四年的时光就要结束了，
    我也即将要步入社会当中，
    回望过去这大学四年，
    我受到了许多人的帮助，
    没有他们，
    也不可能完成这篇毕业设计.

    首先要感谢我的指导老师---黄萍老师，
    在论文的写作期间，
    其给予了我许多宝贵的意见以及写作的指导.
    在黄老师帮指导和帮助下我才得以顺利完成这篇论文.
    同时，
    也要感谢大学四年间所有教过我以及有过接触的老师，
    也正是在他们的教导下，
    不仅学会了专业知识，
    还学会了一些为人处世的道理.

    其次，
    还要感谢QQ群以及微信群的一些网友，
    虽然很多没有见过面也不知道名字，
    但是在我学习编程的道路上给予了我不少的帮助，
    没有他们在这几年的帮助，
    我的代码水平也不足以能够完成本篇的代码编写工作.

    最后，
    还是要感谢几位同学朋友，
    在他们的帮助下坚持学习英语，
    并且在遇到困难的时候得到了他们的帮助.
    没有他们，
    面对大量的英文文献我也不能够流畅的阅读.

    在此，
    我要向所有帮助过我的人表示由衷的谢意，
    祝愿老师们桃李满天下，
    同学朋友们事业有成，
    早日实现奋斗的目标.
\end{acknowledge}

\printbib{}

\end{document}